
% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os apêndices
% ---
\begin{apendicesenv}

% Imprime uma página indicando o início dos apêndices
%\partapendices

% ----------------------------------------------------------
%\chapter{Artigo produzido sobre predição da evasão escolar} \label{ap:ArtigoPredicao}

% ----------------------------------------------------------

\chapter{TERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO}\label{ap:Termo}

O(a) senhor(a) está sendo convidado a participar de uma pesquisa de mestrado intitulada ANÁLISE DA PRESENÇA DE MULHERES NOS CURSOS DE COMPUTAÇÃO E TECNOLOGIAS DA INFORMAÇÃO E COMUNICAÇÃO, que fará entrevista, tendo como objetivo de analisar a presença das mulheres nos cursos de Computação e Tecnologias da Informação e Comunicação em universidades brasileiras e sua possível relação com as ações dos projetos parceiros do programa Meninas Digitais. Esta pesquisa envolve ambientes virtuais como e-mails, ligações de áudio e vídeo e uso de aplicativos de chamadas \textit{(Google Meet, Zoom ou Teams)}. Não é obrigatório responder todas as perguntas.

Por isso, antes de responder às perguntas/participar das atividades disponibilizadas em ambiente não presencial ou virtual, será apresentado este Termo de Consentimento Livre e Esclarecido, para a sua anuência. Esse Termo de Consentimento será enviado por e-mail institucional e deverá ser assinado. 

As informações coletadas serão armazenadas no computador da pesquisadora principal em uma pasta sem acesso externo e com senha, somente ela terá acesso as entrevistas.

O(a) Senhor(a) não terá despesas e nem será remunerado(a) pela participação na pesquisa. Será utilizada ferramenta gratuita para as entrevistas. Os(as) participantes escolherão o melhor dia e horário para sua participação. 

Os riscos destes procedimentos serão mínimos. A entrevista está prevista para durar em torno de 30 minutos. Caso você se sinta cansado(a) podemos fazer pausas ou interromper a entrevista a qualquer momento. A sua identidade será preservada pois cada indivíduo será identificado por um número e somente as pesquisadoras terão acesso aos dados brutos.

Os benefícios e vantagens em participar deste estudo serão o cenário das possíveis relações entre a evasão ou permanência de mulheres nos cursos de TIC com o Programa Meninas Digitais.
As pessoas que estarão acompanhando os procedimentos da pesquisa serão as pesquisadoras estudante de mestrado Maria Teresa Silva Santos, professora responsável Isabela Gasparini e professora responsável Luciana Bolan Frigo.

O(a) senhor(a) poderá se retirar do estudo a qualquer momento, sem qualquer tipo de constrangimento.
Solicitamos a sua autorização para o uso de seus dados para a produção de artigos técnicos e científicos. A sua privacidade será mantida através da não-identificação do seu nome.
É importante que o (a) senhor(a) guarde em seus arquivos uma cópia deste documento eletrônico, para tanto, será encaminhado para seu e-mail.
\newline 
\newline 

NOME DO PESQUISADOR RESPONSÁVEL:  Maria Teresa Silva Santos

NÚMERO DO TELEFONE: 48998032709	

ENDEREÇO ELETRÔNICO: maria.santos2805@edu.udesc.br ou mariat95@gmail.com	

ASSINATURA DO PESQUISADOR: 
\newline 
\newline 

\newline 
\begin{center}
Comitê de Ética em Pesquisa Envolvendo Seres Humanos – CEPSH/UDESC
    TERMO DE CONSENTIMENTO
\end{center} 

Declaro que fui informado sobre todos os procedimentos da pesquisa e, que recebi de forma clara e objetiva todas as explicações pertinentes ao projeto e, que todos os dados a meu respeito serão sigilosos. Eu compreendo que neste estudo, as medições dos experimentos/procedimentos de tratamento serão feitas em mim, e que fui informado que posso me retirar do estudo a qualquer momento.
\newline 
\newline 
Nome por extenso: 
\newline 
Assinatura: 
\newline 
Local: 
\newline 
Data: 
\newline 
\newline 



\chapter{ARTIGOS SELECIONADOS PARA O MSL}\label{ap:tabelaApendiceMSL}

\begin{longtable}[c]{|r|l|}
\caption{Artigos selecionados para o MSL}
\label{tab:mapeamentoArtigos}\\
\hline
\rowcolor[HTML]{C0C0C0} 
\multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{C0C0C0}\textbf{ID}} &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{\cellcolor[HTML]{C0C0C0}\textbf{Referência}} \\ \hline
\endfirsthead
%
\multicolumn{2}{c}%
{{\bfseries Table \thetable\ continuação da página anterior}} \\
\hline
\rowcolor[HTML]{C0C0C0} 
\multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{C0C0C0}\textbf{ID}} &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{\cellcolor[HTML]{C0C0C0}\textbf{Referência}} \\ \hline
\endhead
%
\multicolumn{1}{|c|}{1} &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{NDOU, Ndiatenda; AJOODHA; Ritesh; JADHAV, Ashwini. A Case Study to Enhance Student Support Initiatives Through Forecasting Student Success in Higher-Education. Johanesburgo: ASTES Journal, 2021. 6 v. (Advances in Science, Technology and Engineering Systems Journal, n. 230-241).} \\ \hline
2 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{AI, Dan; ZHANG, Tiancheng; YU, Ge; SHAO, Xinying. A Dropout Prediction Framework Combined with Ensemble Feature Selection. New York: Association for Computing Machinery, 2020. (ICIET 2020: Proceedings of the 2020 8th International Conference on Information and Education Technology, n. 179-185).} \\ \hline
3 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{CHEN, Min; WU, Lifa. A dropout prediction method based on time series model in MOOCs. United Kingdom: Journal of Physics Conference Series, 2020. (ICDPAM 2020).} \\ \hline
4 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{MRHAR, Khaoul; DOUIMI, Otmane; ABIK, Mounia. A Dropout Predictor System in MOOCs Based on Neural Networks. Poland: Journal of Automation, Mobile Robotics and Intelligent Systems, 2020. 14 v.} \\ \hline
5 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{QUEIROGA, Emanuel; LOPES, João; KAPPEL, Kristofer; AGUIAR, Marilton; ARAUJO, Ricardo; MUNOZ, Robert; VILLARROEL, Rodolfo; CECHINEL, Cristian. A Learning Analytics Approach to Identify Students at Risk of Dropout: A Case Study with a Technical Distance Education Course. Multidisciplinary Digital Publishing Institute (MDPI), 2020. (Applied Sciences).} \\ \hline
6 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{COBOS, Ruth; OLMOS, Lara. A Learning Analytics Tool for Predictive Modeling of Dropout and Certificate Acquisition on MOOCs for Professional Learning. Bangkok: IEEE International Conference on Industrial Engineering and Engineering Management (IEEM), 2018. (IEEM 2018, n. 1533-1537).} \\ \hline
7 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{AHMED, Sheikh Arif; BILLAH, Md. Aref; KHAN, Shahidul Islam. A Machine Learning Approach to Performance and Dropout prediction in Computer Science: Bangladesh Perspective. Kharagpur: 11th International Conference on Computing, Communication and Networking Technologies (ICCCNT), 2020. (ICCCNT 2020, n. 1-6).} \\ \hline
8 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{LOTTERING, Roderick; HANS, Robert; LALL, Manoj. A model for the identification of students at risk of dropout at a university of technology. Durban: International Conference on Artificial Intelligence, Big Data, Computing and Data Communication Systems (icABCD), 2020. (icABCD, n. 1-8).} \\ \hline
9 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{FERNÁNDEZ-GARCÍA, Antonio Jesús; PRECIADO, Juan Carlo; MELCHOR, Fran; RODRIGUEZ-ECHEVERRIA, Roberto; CONEJERO, José María; SÁNCHEZ-FIGUEROA, Fernando. A Real-Life Machine Learning Experience for Predicting University Dropout at Different Stages Using Academic Data. IEEE, 2021. 9 v. (IEEEAccess, n. 133076-133090).} \\ \hline
10 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{BECKER, Brett A.; MOONEY, Catherine; KUMAR, Amruth N.; RUSSELL, Sean. A Simple, Language-Independent Approach to Identifying Potentially At-Risk Introductory Programming Students. New York: Association for Computing Machinery, 2021. (ACE '21: Australasian Computing Education Conference, n. 168-175).} \\ \hline
11 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{HAIYANG, Liu; WANG, Zhihai; BENACHOUR, Phillip; TUBMAN, Philip. A Time Series Classification Method for Behaviour-Based Dropout Prediction. Mumbai: IEEE 18th International Conference on Advanced Learning Technologies (ICALT), 2018. (IEEE 18th International Conference on Advanced Learning Technologies, n. 191-195).} \\ \hline
12 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{LAUREANO, Lanie. Affinity Propagation SMOTE approach for Imbalanced dataset used in Predicting Student at Risk of Low Performance. Philippines: International Journal of Advanced Trends in Computer Science and Engineering, 2020. 9 v. (International Journal of Advanced Trends in Computer Science and Engineering, 5066-5070).} \\ \hline
13 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{MANRIQUE, Rubén; NUNES, Bernardo Pereira; MARINO, Olga; CASANOVA, Marco Antonio; NURMIKKO-FULLER, Terhi. An Analysis of Student Representation, Representative Features and Classification Algorithms to Predict Degree Dropout. New York: Association for Computing Machinery, 2019. (Proceedings of the 9th International Conference on Learning Analytics \& Knowledge, n. 401-410).} \\ \hline
14 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{BAÑERES, David; RODRIGUEZ, M. Elena; GUERRERO-ROLDÁN, Ana Elena; KARADENIZ, Abdulkadir. An Early Warning System to Detect At-Risk Students in Online Higher Education. Multidisciplinary Digital Publishing Institute (MDPI), 2020. (Applied Sciences).} \\ \hline
15 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{PERIWAL, Nidhi; RANA, Keyur. An empirical comparison of models for dropout prophecy in MOOCs. Greater Noida: International Conference on Computing, Communication and Automation (ICCCA), 2017. (2017 International Conference on Computing, Communication and Automation (ICCCA) n. 906-911).} \\ \hline
16 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{DU, Xu; YANG, Juan; HUNG, Jui-Long. An integrated framework based on latent variational autoencoder for providing early warning of at-risk students. IEEE Access, v. 8, p. 10110-10122, 2020.} \\ \hline
17 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{QIU, Lin; LIU, Yanshen; LIU, Yi. An Integrated Framework With Feature Selection for Dropout Prediction in Massive Open Online Courses. IEEE Access. {[}S. l.{]}: Institute of Electrical and Electronics Engineers (IEEE), 2018. DOI 10.1109/access.2018.2881275. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/ACCESS.2018.2881275.} \\ \hline
18 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{MARTINHO, Valquiria Ribeiro De Carvalho; NUNES, Clodoaldo; MINUSSI, Carlos Roberto. An Intelligent System for Prediction of School Dropout Risk Group in Higher Education Classroom Based on Artificial Neural Networks. 2013 IEEE 25th International Conference on Tools with Artificial Intelligence. {[}S. l.{]}: IEEE, nov. 2013. DOI 10.1109/ictai.2013.33. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/ICTAI.2013.33.} \\ \hline
19 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{EL-RADY, Alla Abd. An Ontological Model to Predict Dropout Students Using Machine Learning Techniques. 2020 3rd International Conference on Computer Applications \&amp; Information Security (ICCAIS). {[}S. l.{]}: IEEE, mar. 2020. DOI 10.1109/iccais48893.2020.9096743. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/ICCAIS48893.2020.9096743.} \\ \hline
20 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{OPAZO, Diego; MORENO, Sebastián; ÁLVAREZ-MIRANDA, Eduardo; PEREIRA, Jordi. Analysis of First-Year University Student Dropout through Machine Learning Models: A Comparison between Universities. Mathematics. {[}S. l.{]}: MDPI AG, 15 out. 2021. DOI 10.3390/math9202599. Disponível em: http://dx.doi.org/10.3390/math9202599.} \\ \hline
21 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{TIMBAL, Maricel A. Analysis of Student-at-Risk of Dropping out (SARDO) Using Decision Tree: An Intelligent Predictive Model for Reduction. International Journal of Machine Learning and Computing. {[}S. l.{]}: EJournal Publishing, jun. 2019. DOI 10.18178/ijmlc.2019.9.3.798. Disponível em: http://dx.doi.org/10.18178/ijmlc.2019.9.3.798.} \\ \hline
22 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{KANG, Kyehong; WANG, Sujing. Analyze and Predict Student Dropout from Online Programs. Proceedings of the 2nd International Conference on Compute and Data Analysis - ICCDA 2018. {[}S. l.{]}: ACM Press, 2018. DOI 10.1145/3193077.3193090. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1145/3193077.3193090.} \\ \hline
23 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{PEREZ, Boris; CASTELLANOS, Camilo; CORREAL, Dario. Applying Data Mining Techniques to Predict Student Dropout: A Case Study. 2018 IEEE 1st Colombian Conference on Applications in Computational Intelligence (ColCACI). {[}S. l.{]}: IEEE, maio 2018. DOI 10.1109/colcaci.2018.8484847. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/ColCACI.2018.8484847.} \\ \hline
24 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{LIANG, Jiajun; YANG, Jian; WU, Yongji; LI, Chao; ZHENG, Li. Big Data Application in Education: Dropout Prediction in Edx MOOCs. 2016 IEEE Second International Conference on Multimedia Big Data (BigMM). {[}S. l.{]}: IEEE, abr. 2016. DOI 10.1109/bigmm.2016.70. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/BigMM.2016.70.} \\ \hline
25 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{MOGAVI, Reza Hadi; MA, Xiaojuan; HUI, Pan. Characterizing Student Engagement Moods for Dropout Prediction in Question Pool Websites. arXiv, 2021. DOI 10.48550/ARXIV.2102.00423. Disponível em: https://arxiv.org/abs/2102.00423.} \\ \hline
26 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{BEDREGAL-ALPACA, Norka; CORNEJO-APARICIO, Víctor; ZÁRATE-VALDERRAMA, Joshua; YANQUE-CHURO, Pedro. Classification Models for Determining Types of Academic Risk and Predicting Dropout in University Students. International Journal of Advanced Computer Science and Applications. {[}S. l.{]}: The Science and Information Organization, 2020. DOI 10.14569/ijacsa.2020.0110133. Disponível em: http://dx.doi.org/10.14569/IJACSA.2020.0110133.} \\ \hline
27 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{WU, Nannan; ZHANG, Lei; GAO, Yi; ZHANG, Mingfei; SUN, Xia; FENG, Jun. CLMS-Net. Proceedings of the ACM Turing Celebration Conference - China. {[}S. l.{]}: ACM, 17 maio 2019. DOI 10.1145/3321408.3322848. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1145/3321408.3322848.} \\ \hline
28 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{SAGE, Andrew J.; CERVATO, Cinzia; GENSCHEL, Ulrike; OGILVIE, Craig A. Combining Academics and Social Engagement: A Major-Specific Early Alert Method to Counter Student Attrition in Science, Technology, Engineering, and Mathematics. Journal of College Student Retention: Research, Theory \&amp; Practice. {[}S. l.{]}: SAGE Publications, 11 jun. 2018. DOI 10.1177/1521025118780502. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1177/1521025118780502.} \\ \hline
29 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{WEN, Yimin; TIAN, Ye; WEN, Boxi; ZHOU, Qing; CAI, Guoyong; LIU, Shaozhong. Consideration of the local correlation of learning behaviors to predict dropouts from MOOCs. Tsinghua Science and Technology. {[}S. l.{]}: Tsinghua University Press, jun. 2020. DOI 10.26599/tst.2019.9010013. Disponível em: http://dx.doi.org/10.26599/TST.2019.9010013.} \\ \hline
30 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{LIAO, Jinzhi; TANG, Jiuyang; ZHAO, Xiang. Course drop-out prediction on MOOC platform via clustering and tensor completion. Tsinghua Science and Technology. {[}S. l.{]}: Tsinghua University Press, ago. 2019. DOI 10.26599/tst.2018.9010110. Disponível em: http://dx.doi.org/10.26599/TST.2018.9010110.} \\ \hline
31 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{SUPIC, Haris; DONKO, Dzenana. Course-Specific Model for Prediction of At-Risk Students Based on Case-Based Reasoning. 2020 IEEE Integrated STEM Education Conference (ISEC). {[}S. l.{]}: IEEE, 1 ago. 2020. DOI 10.1109/isec49744.2020.9280572. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/ISEC49744.2020.9280572.} \\ \hline
32 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{LIN, Shieu-Hong. Data mining for student retention management. 2012. (J. Comput. Sci. Coll. 27, 92–99).} \\ \hline
33 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{ROVIRA, Sergi; PUERTAS, Eloi; IGUAL, Laura. Data-driven system to predict academic grades and dropout. (J. Alberto Conejero, org.). PLOS ONE. {[}S. l.{]}: Public Library of Science (PLoS), 14 fev. 2017. DOI 10.1371/journal.pone.0171207. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1371/journal.pone.0171207.} \\ \hline
34 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{SUN, Di; MAO, Yueheng; DU, Junlei; XU, Pengfei; ZHENG, Qinhua; SUN, Hongtao. Deep Learning for Dropout Prediction in MOOCs. 2019 Eighth International Conference on Educational Innovation through Technology (EITT). {[}S. l.{]}: IEEE, out. 2019. DOI 10.1109/eitt.2019.00025. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/EITT.2019.00025.} \\ \hline
35 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{ULIYAN, Diaa; ALJALOUD, Abdulaziz Salamah; ALKHALIL, Adel; AMER, Hanan Salem Al; MOHAMED, Magdy Abd Elrhman Abdallah; ALOGALI, Azizah Fhad Mohammed. Deep Learning Model to Predict Students Retention Using BLSTM and CRF. IEEE Access. {[}S. l.{]}: Institute of Electrical and Electronics Engineers (IEEE), 2021. DOI 10.1109/access.2021.3117117. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/ACCESS.2021.3117117.} \\ \hline
36 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{WANG, Wei; YU, Han; MIAO, Chunyan. Deep Model for Dropout Prediction in MOOCs. Proceedings of the 2nd International Conference on Crowd Science and Engineering - ICCSE’17. {[}S. l.{]}: ACM Press, 2017. DOI 10.1145/3126973.3126990. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1145/3126973.3126990.} \\ \hline
37 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{MUTROFIN, Siti; KHALIMI, Abdul Muiz; KURNIAWAN, Eddy; GINARDI, Raden Venantius Hari; FATICHAH, Chastine; SARI, Yuita Arum. Detection of Potentially Students Drop Out of College in Case of Missing Value Using C4.5. 2019 International Conference on Sustainable Engineering and Creative Computing (ICSECC). {[}S. l.{]}: IEEE, ago. 2019. DOI 10.1109/icsecc.2019.8907014. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/ICSECC.2019.8907014.} \\ \hline
38 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{KRYSHKO, Olena; FLEISCHER, Jens; WALDEYER, Julia; WIRTH, Joachim; LEUTNER, Detlev. Do motivational regulation strategies contribute to university students’ academic success? Learning and Individual Differences. {[}S. l.{]}: Elsevier BV, ago. 2020. DOI 10.1016/j.lindif.2020.101912. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1016/j.lindif.2020.101912.} \\ \hline
39 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{SANI, Nor Samsiah; FIKRI, Ahmad; ALI, Zulaiha; ZAKREE, Mohd; NADIYAH, Khairul. Drop-Out Prediction in Higher Education Among B40 Students. International Journal of Advanced Computer Science and Applications. {[}S. l.{]}: The Science and Information Organization, 2020. DOI 10.14569/ijacsa.2020.0111169. Disponível em: http://dx.doi.org/10.14569/IJACSA.2020.0111169.} \\ \hline
40 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{LI, Wentao; GAO, Min; LI, Hua; XIONG, Qingyu; WEN, Junhao; WU, Zhongfu. Dropout prediction in MOOCs using behavior features and multi-view semi-supervised learning. 2016 International Joint Conference on Neural Networks (IJCNN). {[}S. l.{]}: IEEE, jul. 2016. DOI 10.1109/ijcnn.2016.7727598. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/IJCNN.2016.7727598.} \\ \hline
41 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{LIMSATHITWONG, Kittinan; TIWATTHANONT, Kanda; YATSUNGNOEN, Tanasin. Dropout prediction system to reduce discontinue study rate of information technology students. 2018 5th International Conference on Business and Industrial Research (ICBIR). {[}S. l.{]}: IEEE, maio 2018. DOI 10.1109/icbir.2018.8391176. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/ICBIR.2018.8391176.} \\ \hline
42 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{NUANKAEW, Pratya. Dropout Situation of Business Computer Students, University of Phayao. International Journal of Emerging Technologies in Learning (iJET). {[}S. l.{]}: International Association of Online Engineering (IAOE), 7 out. 2019. DOI 10.3991/ijet.v14i19.11177. Disponível em: http://dx.doi.org/10.3991/ijet.v14i19.11177.} \\ \hline
43 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{CHEN, Yuanzhe; CHEN, Qing; MINGQIAN ZHAO; BOYER, Sebastien; VEERAMACHANENI, Kalyan; QU, Huamin. DropoutSeer: Visualizing learning patterns in Massive Open Online Courses for dropout reasoning and prediction. 2016 IEEE Conference on Visual Analytics Science and Technology (VAST). {[}S. l.{]}: IEEE, out. 2016. DOI 10.1109/vast.2016.7883517. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/VAST.2016.7883517.} \\ \hline
44 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{BEHR, Andreas; GIESE, Marco; TEGUIM K., Hervé D.; THEUNE, Katja. Dropping out from Higher Education in Germany an Empirical Evaluation of Determinants for Bachelor Students. Open Education Studies. {[}S. l.{]}: Walter de Gruyter GmbH, 8 set. 2020. DOI 10.1515/edu-2020-0104. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1515/edu-2020-0104.} \\ \hline
45 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{XU, Yang; WILSON, Kevin. Early Alert Systems During a Pandemic: A Simulation Study on the Impact of Concept Drift. LAK21: 11th International Learning Analytics and Knowledge Conference. {[}S. l.{]}: ACM, 12 abr. 2021. DOI 10.1145/3448139.3448190. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1145/3448139.3448190.} \\ \hline
46 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{KOSTOPOULOS, Georgios; KOTSIANTIS, Sotiris; RAGOS, Omiros; GRAPSA, Theodoula N. Early dropout prediction in distance higher education using active learning. 2017 8th International Conference on Information, Intelligence, Systems \&amp; Applications (IISA). {[}S. l.{]}: IEEE, ago. 2017. DOI 10.1109/iisa.2017.8316424. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/IISA.2017.8316424.} \\ \hline
47 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{PANAGIOTAKOPOULOS, Theodor; KOTSIANTIS, Sotiris; KOSTOPOULOS, Georgios; IATRELLIS, Omiros; KAMEAS, Achilles. Early Dropout Prediction in MOOCs through Supervised Learning and Hyperparameter Optimization. Electronics. {[}S. l.{]}: MDPI AG, 16 jul. 2021. DOI 10.3390/electronics10141701. Disponível em: http://dx.doi.org/10.3390/electronics10141701.} \\ \hline
48 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{JAMJOOM, Mona; ALABDULKREEM, Eatedal; HADJOUNI, Myriam; KARIM, Faten; QARH, Maha. Early Prediction for At-Risk Students in an Introductory Programming Course Based on Student Self-Efficacy. Informatica. {[}S. l.{]}: Slovenian Association Informatika, 30 ago. 2021. DOI 10.31449/inf.v45i6.3528. Disponível em: http://dx.doi.org/10.31449/inf.v45i6.3528.} \\ \hline
49 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{MARTINS, Luiz Carlos Barbosa; CARVALHO, Rommel N.; CARVALHO, Ricardo S.; VICTORINO, Marcio C.; HOLANDA, Maristela. Early Prediction of College Attrition Using Data Mining. 2017 16th IEEE International Conference on Machine Learning and Applications (ICMLA). {[}S. l.{]}: IEEE, dez. 2017. DOI 10.1109/icmla.2017.000-6. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/ICMLA.2017.000-6.} \\ \hline
50 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{AGUIAR, Everaldo; CHAWLA, Nitesh V.; BROCKMAN, Jay; AMBROSE, G. Alex; GOODRICH, Victoria. Engagement vs performance. Proceedings of the Fourth International Conference on Learning Analytics And Knowledge. {[}S. l.{]}: ACM, 24 mar. 2014. DOI 10.1145/2567574.2567583. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1145/2567574.2567583.} \\ \hline
51 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{DA SILVA, Paulo M.; LIMA, Marilia N. C. A.; SOARES, Wedson L.; SILVA, Iago R. R.; DE A. FAGUNDES, Roberta A.; DE SOUZA, Fernado F. Ensemble Regression Models Applied to Dropout in Higher Education. 2019 8th Brazilian Conference on Intelligent Systems (BRACIS). {[}S. l.{]}: IEEE, out. 2019. DOI 10.1109/bracis.2019.00030. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/BRACIS.2019.00030.} \\ \hline
52 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{KOSTOPOULOS, Georgios; KOTSIANTIS, Sotiris; PINTELAS, Panagiotis. Estimating student dropout in distance higher education using semi-supervised techniques. Proceedings of the 19th Panhellenic Conference on Informatics. {[}S. l.{]}: ACM, out. 2015. DOI 10.1145/2801948.2802013. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1145/2801948.2802013.} \\ \hline
53 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{SILVA, Fernanda Cristina da; CABRAL, Thiago Luiz de Oliveira; PACHECO, Andressa Sasaki Vasques. Evasão ou permanência? Modelos preditivos para a gestão do Ensino Superior. Education Policy Analysis Archives. {[}S. l.{]}: Mary Lou Fulton Teacher College, 19 out. 2020. DOI 10.14507/epaa.28.5387. Disponível em: http://dx.doi.org/10.14507/epaa.28.5387.} \\ \hline
54 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{SANTOS, G.A.S.; BELLOZE, K.T.; TARRATACA, L.; HADDAD, D.B.; BORDIGNON, A.L.; BRANDAO, D.N. EvolveDTree: Analyzing Student Dropout in Universities. 2020 International Conference on Systems, Signals and Image Processing (IWSSIP). {[}S. l.{]}: IEEE, jul. 2020. DOI 10.1109/iwssip48289.2020.9145203. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/IWSSIP48289.2020.9145203.} \\ \hline
55 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{HASBUN, Tomas; ARAYA, Alexandra; VILLALON, Jorge. Extracurricular Activities as Dropout Prediction Factors in Higher Education Using Decision Trees. 2016 IEEE 16th International Conference on Advanced Learning Technologies (ICALT). {[}S. l.{]}: IEEE, jul. 2016. DOI 10.1109/icalt.2016.66. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/ICALT.2016.66.} \\ \hline
56 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{MAYRA, Alban; MAURICIO, David. Factors to predict dropout at the universities: A case of study in Ecuador. 2018 IEEE Global Engineering Education Conference (EDUCON). {[}S. l.{]}: IEEE, abr. 2018. DOI 10.1109/educon.2018.8363371. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/EDUCON.2018.8363371.} \\ \hline
57 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{KORI, Kulli; PEDASTE, Margus; TONISSON, Eno; PALTS, Tauno; ALTIN, Heilo; RANTSUS, Ramon; SELL, Raivo; MURTAZIN, Kristina; RUUTMANN, Tiia. First-year dropout in ICT studies. 2015 IEEE Global Engineering Education Conference (EDUCON). {[}S. l.{]}: IEEE, mar. 2015. DOI 10.1109/educon.2015.7096008. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/EDUCON.2015.7096008.} \\ \hline
58 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{AJOODHA, Ritesh; JADHAV, Ashwini; DUKHAN, Shalini. Forecasting Learner Attrition for Student Success at a South African University. Conference of the South African Institute of Computer Scientists and Information Technologists 2020. {[}S. l.{]}: ACM, 11 set. 2020. DOI 10.1145/3410886.3410973. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1145/3410886.3410973.} \\ \hline
59 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{BERNARDO, Ana; CERVERO, Antonio; ESTEBAN, María; TUERO, Ellian; CASANOVA, Joana R.; ALMEIDA, Leandro S. Freshmen Program Withdrawal: Types and Recommendations. Frontiers in Psychology. {[}S. l.{]}: Frontiers Media SA, 21 set. 2017. DOI 10.3389/fpsyg.2017.01544. Disponível em: http://dx.doi.org/10.3389/fpsyg.2017.01544.} \\ \hline
60 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{ORTIGOSA, Alvaro; CARRO, Rosa M.; BRAVO-AGAPITO, Javier; LIZCANO, David; ALCOLEA, Juan Jesus; BLANCO, Oscar. From Lab to Production: Lessons Learnt and Real-Life Challenges of an Early Student-Dropout Prevention System. IEEE Transactions on Learning Technologies. {[}S. l.{]}: Institute of Electrical and Electronics Engineers (IEEE), 1 abr. 2019. DOI 10.1109/tlt.2019.2911608. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/TLT.2019.2911608.} \\ \hline
61 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{QUEIROGA, Emanuel Marques; CECHINEL, Cristian; MATSUMURA ARAUJO, Ricardo; DA COSTA BRETANHA, Guilherme. Generating models to predict at-risk students in technical e-learning courses. 2016 XI Latin American Conference on Learning Objects and Technology (LACLO). {[}S. l.{]}: IEEE, out. 2016. DOI 10.1109/laclo.2016.7751770. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/LACLO.2016.7751770.} \\ \hline
62 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{VAN HEESCH, M. M. J.; BOSMA, H.; TRAAG, T.; OTTEN, F. Hospital admissions and school dropout: a retrospective cohort study of the “selection hypothesis”. The European Journal of Public Health. {[}S. l.{]}: Oxford University Press (OUP), 10 set. 2011. DOI 10.1093/eurpub/ckr129. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1093/eurpub/ckr129.} \\ \hline
63 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{HORI, Gen. Identifying Factors Contributing to University Dropout with Sparse Logistic Regression. 2018 7th International Congress on Advanced Applied Informatics (IIAI-AAI). {[}S. l.{]}: IEEE, jul. 2018. DOI 10.1109/iiai-aai.2018.00091. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/IIAI-AAI.2018.00091.} \\ \hline
64 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{NOURI, Jalal; LARSSON, Ken; SAQR, Mohammed. Identifying Factors for Master Thesis Completion and Non-completion Through Learning Analytics and Machine Learning. Lecture Notes in Computer Science. {[}S. l.{]}: Springer International Publishing, 2019. DOI 10.1007/978-3-030-29736-7\_3. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1007/978-3-030-29736-7\_3.} \\ \hline
65 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{UTARI, Meylani; WARSITO, Budi; KUSUMANINGRUM, Retno. Implementation of Data Mining for Drop-Out Prediction using Random Forest Method. 2020 8th International Conference on Information and Communication Technology (ICoICT). {[}S. l.{]}: IEEE, jun. 2020. DOI 10.1109/icoict49345.2020.9166276. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/ICoICT49345.2020.9166276.} \\ \hline
66 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{SAMANI, Tej; CANHOTO, Ana Isabel; YORUK, Esin. Improving the Retention and Progression of Learners Through Intelligent Systems for Diagnosing Metacognitive Competencies – A Case Study in UK Further Education. Advances in Intelligent Systems and Computing. {[}S. l.{]}: Springer International Publishing, 2021. DOI 10.1007/978-3-030-74009-2\_3. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1007/978-3-030-74009-2\_3.} \\ \hline
67 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{CSALÓDI, Róbert; ABONYI, János. Integrated Survival Analysis and Frequent Pattern Mining for Course Failure-Based Prediction of Student Dropout. Mathematics. {[}S. l.{]}: MDPI AG, 24 fev. 2021. DOI 10.3390/math9050463. Disponível em: http://dx.doi.org/10.3390/math9050463.} \\ \hline
68 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{VILORIA, Amelec; PADILLA, Jholman Garcia; VARGAS-MERCADO, Carlos; HERNÁNDEZ-PALMA, Hugo; LLINAS, Nataly Orellano; DAVID, Monica Arrozola. Integration of Data Technology for Analyzing University Dropout. Procedia Computer Science. {[}S. l.{]}: Elsevier BV, 2019. DOI 10.1016/j.procs.2019.08.079. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1016/j.procs.2019.08.079.} \\ \hline
69 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{BARANYI, Máté; NAGY, Marcell; MOLONTAY, Roland. Interpretable Deep Learning for University Dropout Prediction. Proceedings of the 21st Annual Conference on Information Technology Education. {[}S. l.{]}: ACM, 7 out. 2020. DOI 10.1145/3368308.3415382. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1145/3368308.3415382.} \\ \hline
70 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{DE JESUS, Cindy G.; LEDDA, Mark Kristian C. Intervention Support Program for Students at Risk of Dropping Out Using Fuzzy Logic-Based Prescriptive Analytics. 2021 IEEE 17th International Colloquium on Signal Processing \&amp; Its Applications (CSPA). {[}S. l.{]}: IEEE, 5 mar. 2021. DOI 10.1109/cspa52141.2021.9377304. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/CSPA52141.2021.9377304.} \\ \hline
71 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{FREITAS, Francisco A. da S.; VASCONCELOS, Francisco F. X.; PEIXOTO, Solon A.; HASSAN, Mohammad Mehedi; DEWAN, M. Ali Akber; ALBUQUERQUE, Victor Hugo C. de; FILHO, Pedro P. Rebouças. IoT System for School Dropout Prediction Using Machine Learning Techniques Based on Socioeconomic Data. Electronics. {[}S. l.{]}: MDPI AG, 1 out. 2020. DOI 10.3390/electronics9101613. Disponível em: http://dx.doi.org/10.3390/electronics9101613.} \\ \hline
72 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{PALACIOS, Carlos A.; REYES-SUÁREZ, José A.; BEARZOTTI, Lorena A.; LEIVA, Víctor; MARCHANT, Carolina. Knowledge Discovery for Higher Education Student Retention Based on Data Mining: Machine Learning Algorithms and Case Study in Chile. Entropy. {[}S. l.{]}: MDPI AG, 20 abr. 2021. DOI 10.3390/e23040485. Disponível em: http://dx.doi.org/10.3390/e23040485.} \\ \hline
73 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{LIANG, Jiajun; LI, Chao; ZHENG, Li. Machine learning application in MOOCs: Dropout prediction. 2016 11th International Conference on Computer Science \&amp; Education (ICCSE). {[}S. l.{]}: IEEE, ago. 2016. DOI 10.1109/iccse.2016.7581554. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/ICCSE.2016.7581554.} \\ \hline
74 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{SUKHBAATAR, Otgontsetseg; OGATA, Kohichi; USAGAWA, Tsuyoshi. Mining Educational Data to Predict Academic Dropouts: a Case Study in Blended Learning Course. TENCON 2018 - 2018 IEEE Region 10 Conference. {[}S. l.{]}: IEEE, out. 2018. DOI 10.1109/tencon.2018.8650138. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/TENCON.2018.8650138.} \\ \hline
75 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{LI, Feifan; WEI, Zhengang. MOOC Dropout Prediction Based on Multi-view Learning. Journal of Physics: Conference Series. {[}S. l.{]}: IOP Publishing, 1 set. 2021. DOI 10.1088/1742-6596/2010/1/012120. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1088/1742-6596/2010/1/012120.} \\ \hline
76 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{ZHENG, Yafeng; GAO, Zhanghao; WANG, Yihang; FU, Qian. MOOC Dropout Prediction Using FWTS-CNN Model Based on Fused Feature Weighting and Time Series. IEEE Access. {[}S. l.{]}: Institute of Electrical and Electronics Engineers (IEEE), 2020. DOI 10.1109/access.2020.3045157. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/ACCESS.2020.3045157.} \\ \hline
77 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{WHITEHILL, Jacob; MOHAN, Kiran; SEATON, Daniel; ROSEN, Yigal; TINGLEY, Dustin. MOOC Dropout Prediction. Proceedings of the Fourth (2017) ACM Conference on Learning @ Scale. {[}S. l.{]}: ACM, 12 abr. 2017. DOI 10.1145/3051457.3053974. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1145/3051457.3053974.} \\ \hline
78 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{NAGRECHA, Saurabh; DILLON, John Z.; CHAWLA, Nitesh V. MOOC Dropout Prediction. Proceedings of the 26th International Conference on World Wide Web Companion - WWW ’17 Companion. {[}S. l.{]}: ACM Press, 2017. DOI 10.1145/3041021.3054162. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1145/3041021.3054162.} \\ \hline
79 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{CHEN, Yunfan; ZHANG, Ming. MOOC student dropout. Proceedings of the ACM Turing 50th Celebration Conference - China on - ACM TUR-C ’17. {[}S. l.{]}: ACM Press, 2017. DOI 10.1145/3063955.3063959. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1145/3063955.3063959.} \\ \hline
80 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{ZHANG, Yan; CHANG, Liang; LIU, Tieyuan. MOOCs Dropout Prediction Based on Hybrid Deep Neural Network. 2020 International Conference on Cyber-Enabled Distributed Computing and Knowledge Discovery (CyberC). {[}S. l.{]}: IEEE, out. 2020. DOI 10.1109/cyberc49757.2020.00039. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/CyberC49757.2020.00039.} \\ \hline
81 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{ZHOU, Ya; XU, Zhixiang. Multi-Model Stacking Ensemble Learning for Dropout Prediction in MOOCs. Journal of Physics: Conference Series. {[}S. l.{]}: IOP Publishing, 1 ago. 2020. DOI 10.1088/1742-6596/1607/1/012004. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1088/1742-6596/1607/1/012004.} \\ \hline
82 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{ALBAN, Mayra; MAURICIO, David. Neural Networks to Predict Dropout at the Universities. International Journal of Machine Learning and Computing. {[}S. l.{]}: EJournal Publishing, abr. 2019. DOI 10.18178/ijmlc.2019.9.2.779. Disponível em: http://dx.doi.org/10.18178/ijmlc.2019.9.2.779.} \\ \hline
83 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{GOEL, Yamini; GOYAL, Rinkaj. On the Effectiveness of Self-Training in MOOC Dropout Prediction. Open Computer Science. {[}S. l.{]}: Walter de Gruyter GmbH, 22 jul. 2020. DOI 10.1515/comp-2020-0153. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1515/comp-2020-0153.} \\ \hline
84 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{FURINI, Marco; GALLI, Giovanna; MARTINI, Maria Cristiana. On Using Video Lectures Data Usage to Predict University Students Dropout. Proceedings of the Conference on Information Technology for Social Good. {[}S. l.{]}: ACM, 9 set. 2021. DOI 10.1145/3462203.3475890. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1145/3462203.3475890.} \\ \hline
85 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{PULIKOTTIL, Siby Charley; GUPTA, Manish. ONet – A Temporal Meta Embedding Network for MOOC Dropout Prediction. 2020 IEEE International Conference on Big Data (Big Data). {[}S. l.{]}: IEEE, 10 dez. 2020. DOI 10.1109/bigdata50022.2020.9378001. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/BigData50022.2020.9378001.} \\ \hline
86 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{HE, Yanbai; CHEN, Rui; LI, Xinya; HAO, Chuanyan; LIU, Sijiang; ZHANG, Gangyao; JIANG, Bo. Online At-Risk Student Identification using RNN-GRU Joint Neural Networks. Information. {[}S. l.{]}: MDPI AG, 9 out. 2020. DOI 10.3390/info11100474. Disponível em: http://dx.doi.org/10.3390/info11100474.} \\ \hline
87 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{FONTANA, Luca; MASCI, Chiara; IEVA, Francesca; PAGANONI, Anna Maria. Performing Learning Analytics via Generalised Mixed-Effects Trees. Data. {[}S. l.{]}: MDPI AG, 9 jul. 2021. DOI 10.3390/data6070074. Disponível em: http://dx.doi.org/10.3390/data6070074.} \\ \hline
88 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{SOLIS, Martin; MOREIRA, Tania; GONZALEZ, Roberto; FERNANDEZ, Tatiana; HERNANDEZ, Maria. Perspectives to Predict Dropout in University Students with Machine Learning. 2018 IEEE International Work Conference on Bioinspired Intelligence (IWOBI). {[}S. l.{]}: IEEE, jul. 2018. DOI 10.1109/iwobi.2018.8464191. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/IWOBI.2018.8464191.} \\ \hline
89 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{TSAI, Shuo-Chang; CHEN, Cheng-Huan; SHIAO, Yi-Tzone; CIOU, Jin-Shuei; WU, Trong-Neng. Precision education with statistical learning and deep learning: a case study in Taiwan. International Journal of Educational Technology in Higher Education. {[}S. l.{]}: Springer Science and Business Media LLC, 8 abr. 2020. DOI 10.1186/s41239-020-00186-2. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1186/s41239-020-00186-2.} \\ \hline
90 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{BORRELLA, Inma; CABALLERO-CABALLERO, Sergio; PONCE-CUETO, Eva. Predict and Intervene. Proceedings of the Sixth (2019) ACM Conference on Learning @ Scale. {[}S. l.{]}: ACM, 24 jun. 2019. DOI 10.1145/3330430.3333634. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1145/3330430.3333634.} \\ \hline
91 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{ADNAN, Muhammad; HABIB, Asad; ASHRAF, Jawad; MUSSADIQ, Shafaq; RAZA, Arsalan Ali; ABID, Muhammad; BASHIR, Maryam; KHAN, Sana Ullah. Predicting at-Risk Students at Different Percentages of Course Length for Early Intervention Using Machine Learning Models. IEEE Access. {[}S. l.{]}: Institute of Electrical and Electronics Engineers (IEEE), 2021. DOI 10.1109/access.2021.3049446. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/ACCESS.2021.3049446.} \\ \hline
92 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{NAGY, Marcell; MOLONTAY, Roland. Predicting Dropout in Higher Education Based on Secondary School Performance. 2018 IEEE 22nd International Conference on Intelligent Engineering Systems (INES). {[}S. l.{]}: IEEE, jun. 2018. DOI 10.1109/ines.2018.8523888. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/INES.2018.8523888.} \\ \hline
93 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{RADOVANOVIC, Sandro; DELIBASIC, Boris; SUKNOVIC, Milija. Predicting dropout in online learning environments. Computer Science and Information Systems. {[}S. l.{]}: National Library of Serbia, 2021. DOI 10.2298/csis200920053r. Disponível em: http://dx.doi.org/10.2298/CSIS200920053R.} \\ \hline
94 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{DEWAN, M. Ali Akber; LIN, Fuhua; WEN, Dunwei; KINSHUK. Predicting Dropout-Prone Students in E-Learning Education System. 2015 IEEE 12th Intl Conf on Ubiquitous Intelligence and Computing and 2015 IEEE 12th Intl Conf on Autonomic and Trusted Computing and 2015 IEEE 15th Intl Conf on Scalable Computing and Communications and Its Associated Workshops (UIC-ATC-ScalCom). {[}S. l.{]}: IEEE, ago. 2015. DOI 10.1109/uic-atc-scalcom-cbdcom-iop.2015.315. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/UIC-ATC-ScalCom-CBDCom-IoP.2015.315.} \\ \hline
95 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{OROOJI, Marmar; CHEN, Jianhua. Predicting Louisiana Public High School Dropout through Imbalanced Learning Techniques. 2019 18th IEEE International Conference On Machine Learning And Applications (ICMLA). {[}S. l.{]}: IEEE, dez. 2019. DOI 10.1109/icmla.2019.00085. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/ICMLA.2019.00085.} \\ \hline
96 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{KILIAN, Pascal; LOOSE, Frank; KELAVA, Augustin. Predicting Math Student Success in the Initial Phase of College With Sparse Information Using Approaches From Statistical Learning. Frontiers in Education. {[}S. l.{]}: Frontiers Media SA, 22 dez. 2020. DOI 10.3389/feduc.2020.502698. Disponível em: http://dx.doi.org/10.3389/feduc.2020.502698.} \\ \hline
97 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{WAN YAACOB, W F; MOHD SOBRI, N; NASIR, S A Md; WAN YAACOB, W F; NORSHAHIDI, N D; WAN HUSIN, W Z. Predicting Student Drop-Out in Higher Institution Using Data Mining Techniques. Journal of Physics: Conference Series. {[}S. l.{]}: IOP Publishing, mar. 2020. DOI 10.1088/1742-6596/1496/1/012005. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1088/1742-6596/1496/1/012005.} \\ \hline
98 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{IMRAN, Ali Shariq; DALIPI, Fisnik; KASTRATI, Zenun. Predicting Student Dropout in a MOOC. Proceedings of the 2019 5th International Conference on Computing and Artificial Intelligence - ICCAI ’19. {[}S. l.{]}: ACM Press, 2019. DOI 10.1145/3330482.3330514. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1145/3330482.3330514.} \\ \hline
99 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{COUSSEMENT, Kristof; PHAN, Minh; DE CAIGNY, Arno; BENOIT, Dries F.; RAES, Annelies. Predicting student dropout in subscription-based online learning environments: The beneficial impact of the logit leaf model. Decision Support Systems. {[}S. l.{]}: Elsevier BV, ago. 2020. DOI 10.1016/j.dss.2020.113325. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1016/j.dss.2020.113325.} \\ \hline
100 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{UBI, Jaan; LIIV, Innar; UBI, Evald; VOHANDU, Leo. Predicting student retention by comparing histograms of bootstrapping for Charnes-Cooper transformationlinear programming discriminant analysis. 2013 Second International Conference on E-Learning and E-Technologies in Education (ICEEE). {[}S. l.{]}: IEEE, set. 2013. DOI 10.1109/icelete.2013.6644357. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/ICeLeTE.2013.6644357.} \\ \hline
101 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{NASRULLAH, Wildan Adji; SUGIONO, Judi Prajetno; SANTOSO, Joan; GUNAWAN, Agus Djaja. Predicting Student’s Failure in Education Based on Dropout Status. 2021 3rd East Indonesia Conference on Computer and Information Technology (EIConCIT). {[}S. l.{]}: IEEE, 9 abr. 2021. DOI 10.1109/eiconcit50028.2021.9431905. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/EIConCIT50028.2021.9431905.} \\ \hline
102 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{JIMENEZ, Fernando; PAOLETTI, Alessia; SANCHEZ, Gracia; SCIAVICCO, Guido. Predicting the Risk of Academic Dropout With Temporal Multi-Objective Optimization. IEEE Transactions on Learning Technologies. {[}S. l.{]}: Institute of Electrical and Electronics Engineers (IEEE), 1 abr. 2019. DOI 10.1109/tlt.2019.2911070. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/TLT.2019.2911070.} \\ \hline
103 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{COSTA, Alexandre G.; QUEIROGA, Emanuel; PRIMO, Tiago T.; MATTOS, Julio C. B.; CECHINEL, Cristian. Prediction analysis of student dropout in a Computer Science course using Educational Data Mining. 2020 XV Conferencia Latinoamericana de Tecnologias de Aprendizaje (LACLO). {[}S. l.{]}: IEEE, 19 out. 2020. DOI 10.1109/laclo50806.2020.9381166. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/LACLO50806.2020.9381166.} \\ \hline
104 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{PÉREZ, Alexis Matheu; ESCOBAR, Claudio Ruff; TOLEDO, Marcelo Ruiz; GUTIERREZ, Luis Benites; REYES, Germán Morong. Modelo de predicción de la deserción estudiantil de primer año en la Universidad Bernardo O´Higgins. Educação e Pesquisa. {[}S. l.{]}: FapUNIFESP (SciELO), 18 jun. 2018. DOI 10.1590/s1678-4634201844172094. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1590/s1678-4634201844172094.} \\ \hline
105 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{POKRAJAC, David D.; SUDLER, Kimberly R.; EDAMATSU, Phyllis Y.; HARDEE, Teresa. Prediction of retention at historically black college/university using artificial neural networks. 2016 13th Symposium on Neural Networks and Applications (NEUREL). {[}S. l.{]}: IEEE, nov. 2016. DOI 10.1109/neurel.2016.7800124. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/NEUREL.2016.7800124.} \\ \hline
106 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{MARTINHO, Valquiria R.C.; NUNES, Clodoaldo; MINUSSI, Carlos Roberto. Prediction of school dropout risk group using neural network. IEEE, 2013. (Federated Conference on Computer Science and Information Systems, p. 111-114).} \\ \hline
107 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{TAN, Mingjie; SHAO, Peiji. Prediction of Student Dropout in E-Learning Program Through the Use of Machine Learning Method. International Journal of Emerging Technologies in Learning (iJET). {[}S. l.{]}: International Association of Online Engineering (IAOE), 21 fev. 2015. DOI 10.3991/ijet.v10i1.4189. Disponível em: http://dx.doi.org/10.3991/ijet.v10i1.4189.} \\ \hline
108 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{DOMBROVSKAIA, Lioubov; DEL RIO, Jose P.; RODRIGUEZ, Patricio. Prediction of student’s retention in first year of engineering program at a technological chilean university. 2020 39th International Conference of the Chilean Computer Science Society (SCCC). {[}S. l.{]}: IEEE, 16 nov. 2020. DOI 10.1109/sccc51225.2020.9281195. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/SCCC51225.2020.9281195.} \\ \hline
109 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{GAMAO, Ariel O. Prediction-Based Model for Student Dropouts using Modified Mutated Firefly Algorithm. International Journal of Advanced Trends in Computer Science and Engineering. {[}S. l.{]}: The World Academy of Research in Science and Engineering, 15 dez. 2019. DOI 10.30534/ijatcse/2019/122862019. Disponível em: http://dx.doi.org/10.30534/ijatcse/2019/122862019.} \\ \hline
110 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{SIVAKUMAR, Subitha; VENKATARAMAN, Sivakumar; SELVARAJ, Rajalakshmi. Predictive Modeling of Student Dropout Indicators in Educational Data Mining using Improved Decision Tree. Indian Journal of Science and Technology. {[}S. l.{]}: Indian Society for Education and Environment, 9 jan. 2016. DOI 10.17485/ijst/2016/v9i4/87032. Disponível em: http://dx.doi.org/10.17485/ijst/2016/v9i4/87032.} \\ \hline
111 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{HUTAGAOL, Nindhia; SUHARJITO, Suharjito. Predictive Modelling of Student Dropout Using Ensemble Classifier Method in Higher Education. Advances in Science, Technology and Engineering Systems Journal. {[}S. l.{]}: ASTES Journal, 2019. DOI 10.25046/aj040425. Disponível em: http://dx.doi.org/10.25046/aj040425.} \\ \hline
112 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{BARROS, Thiago M.; SOUZANETO, Plácido A.; SILVA, Ivanovitch; GUEDES, Luiz Affonso. Predictive Models for Imbalanced Data: A School Dropout Perspective. Education Sciences. {[}S. l.{]}: MDPI AG, 15 nov. 2019. DOI 10.3390/educsci9040275. Disponível em: http://dx.doi.org/10.3390/educsci9040275.} \\ \hline
113 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{FERNÁNDEZ-SUÁREZ, Asunción; HERRERO, Juan; PÉREZ, Beatriz; JUARROS-BASTERRETXEA, Joel; RODRÍGUEZ-DÍAZ, Francisco J. Risk Factors for School Dropout in a Sample of Juvenile Offenders. Frontiers in Psychology. {[}S. l.{]}: Frontiers Media SA, 26 dez. 2016. DOI 10.3389/fpsyg.2016.01993. Disponível em: http://dx.doi.org/10.3389/fpsyg.2016.01993.} \\ \hline
114 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{PANCZYK, Mariusz; REBANDEL, Henryk; BELOWSKA, Jaroslawa; ZARZEKA, Aleksander; GOTLIB, Joanna. Risk of Attritionfrom Master of Science in Pharmacy Degree Program: 15-year Predictive Evaluation. Indian Journal of Pharmaceutical Education and Research. {[}S. l.{]}: EManuscript Technologies, 1 jan. 2016. DOI 10.5530/ijper.50.1.10. Disponível em: http://dx.doi.org/10.5530/ijper.50.1.10.} \\ \hline
115 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{CHEN, Yujing; JOHRI, Aditya; RANGWALA, Huzefa. Running out of STEM. Proceedings of the 8th International Conference on Learning Analytics and Knowledge. {[}S. l.{]}: ACM, 7 mar. 2018. DOI 10.1145/3170358.3170410. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1145/3170358.3170410.} \\ \hline
116 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{YU, Renzhe; LEE, Hansol; KIZILCEC, René F. Should College Dropout Prediction Models Include Protected Attributes? Proceedings of the Eighth ACM Conference on Learning @ Scale. {[}S. l.{]}: ACM, 8 jun. 2021. DOI 10.1145/3430895.3460139. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1145/3430895.3460139.} \\ \hline
117 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{ROSÉ, Carolyn Penstein; CARLSON, Ryan; YANG, Diyi; WEN, Miaomiao; RESNICK, Lauren; GOLDMAN, Pam; SHERER, Jennifer. Social factors that contribute to attrition in MOOCs. Proceedings of the first ACM conference on Learning @ scale conference. {[}S. l.{]}: ACM, 4 mar. 2014. DOI 10.1145/2556325.2567879. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1145/2556325.2567879.} \\ \hline
118 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{KUZILEK, Jakub; VACLAVEK, Jonas; FUGLIK, Viktor; ZDRAHAL, Zdenek. Student Drop-out Modelling Using Virtual Learning Environment Behaviour Data. Lifelong Technology-Enhanced Learning. {[}S. l.{]}: Springer International Publishing, 2018. DOI 10.1007/978-3-319-98572-5\_13. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1007/978-3-319-98572-5\_13.} \\ \hline
119 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{DEL BONIFRO, Francesca; GABBRIELLI, Maurizio; LISANTI, Giuseppe; ZINGARO, Stefano Pio. Student Dropout Prediction. Lecture Notes in Computer Science. {[}S. l.{]}: Springer International Publishing, 2020. DOI 10.1007/978-3-030-52237-7\_11. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1007/978-3-030-52237-7\_11.} \\ \hline
120 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{TENPIPAT, Warit; AKKARAJITSAKUL, Khajonpong. Student Dropout Prediction: A KMUTT Case Study. 2020 1st International Conference on Big Data Analytics and Practices (IBDAP). {[}S. l.{]}: IEEE, 25 set. 2020. DOI 10.1109/ibdap50342.2020.9245457. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/IBDAP50342.2020.9245457.} \\ \hline
121 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{SA’AD, Muhammad Ibnu; KUSRINI; MUSTAFA, M. Syukri. Student Prediction of Drop Out Using Extreme Learning Machine (ELM) Algorithm. 2020 2nd International Conference on Cybernetics and Intelligent System (ICORIS). {[}S. l.{]}: IEEE, 27 out. 2020. DOI 10.1109/icoris50180.2020.9320831. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/ICORIS50180.2020.9320831.} \\ \hline
122 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{OGIHARA, Mitsunori; REN, Gang. Student Retention Pattern Prediction Employing Linguistic Features Extracted from Admission Application Essays. 2017 16th IEEE International Conference on Machine Learning and Applications (ICMLA). {[}S. l.{]}: IEEE, dez. 2017. DOI 10.1109/icmla.2017.0-106. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/ICMLA.2017.0-106.} \\ \hline
123 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{SHELL, Duane F.; SOH, Leen-Kiat; FLANIGAN, Abraham E.; PETERANETZ, Markeya S. Students’ Initial Course Motivation and Their Achievement and Retention in College CS1 Courses. Proceedings of the 47th ACM Technical Symposium on Computing Science Education. {[}S. l.{]}: ACM, 17 fev. 2016. DOI 10.1145/2839509.2844606. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1145/2839509.2844606.} \\ \hline
124 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{PATACSIL, Frederick F. Survival Analysis Approach for Early Prediction of Student Dropout Using Enrollment Student Data and Ensemble Models. Universal Journal of Educational Research. {[}S. l.{]}: Horizon Research Publishing Co., Ltd., set. 2020. DOI 10.13189/ujer.2020.080929. Disponível em: http://dx.doi.org/10.13189/ujer.2020.080929.} \\ \hline
125 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{AMERI, Sattar; FARD, Mahtab J.; CHINNAM, Ratna B.; REDDY, Chandan K. Survival Analysis based Framework for Early Prediction of Student Dropouts. Proceedings of the 25th ACM International on Conference on Information and Knowledge Management. {[}S. l.{]}: ACM, 24 out. 2016. DOI 10.1145/2983323.2983351. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1145/2983323.2983351.} \\ \hline
126 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{FEI, Mi; YEUNG, Dit-Yan. Temporal Models for Predicting Student Dropout in Massive Open Online Courses. 2015 IEEE International Conference on Data Mining Workshop (ICDMW). {[}S. l.{]}: IEEE, nov. 2015. DOI 10.1109/icdmw.2015.174. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/ICDMW.2015.174.} \\ \hline
127 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{LEE, Sunbok; CHUNG, Jae Young. The Machine Learning-Based Dropout Early Warning System for Improving the Performance of Dropout Prediction. Applied Sciences. {[}S. l.{]}: MDPI AG, 31 jul. 2019. DOI 10.3390/app9153093. Disponível em: http://dx.doi.org/10.3390/app9153093.} \\ \hline
128 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{KABATHOVA, Janka; DRLIK, Martin. Towards Predicting Student’s Dropout in University Courses Using Different Machine Learning Techniques. Applied Sciences. {[}S. l.{]}: MDPI AG, 1 abr. 2021. DOI 10.3390/app11073130. Disponível em: http://dx.doi.org/10.3390/app11073130.} \\ \hline
129 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{DING, Mucong; WANG, Yanbang; HEMBERG, Erik; O’REILLY, Una-May. Transfer Learning using Representation Learning in Massive Open Online Courses. 2018. DOI 10.48550/ARXIV.1812.05043. Disponível em: https://arxiv.org/abs/1812.05043.} \\ \hline
130 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{PLATT, Alana; FAN-OSUALA, Onochie; HERFEL, Nicolas. Understanding and Predicting Student Retention and Attrition in IT Undergraduates. Proceedings of the 2019 on Computers and People Research Conference. {[}S. l.{]}: ACM, 12 jun. 2019. DOI 10.1145/3322385.3322417. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1145/3322385.3322417.} \\ \hline
131 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{SHIAU, Yeajou. University Dropout Prevention through the Application of Big Data. Proceedings of the 2020 3rd International Conference on Information Management and Management Science. {[}S. l.{]}: ACM, 7 ago. 2020. DOI 10.1145/3416028.3416029. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1145/3416028.3416029.} \\ \hline
132 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{OLAYA, Diego; VÁSQUEZ, Jonathan; MALDONADO, Sebastián; MIRANDA, Jaime; VERBEKE, Wouter. Uplift Modeling for preventing student dropout in higher education. Decision Support Systems. {[}S. l.{]}: Elsevier BV, jul. 2020. DOI 10.1016/j.dss.2020.113320. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1016/j.dss.2020.113320.} \\ \hline
133 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{LEHR, Steven; LIU, Hong; KINGLESMITH, Sean; KONYHA, Alex; ROBASZEWSKA, Natalia; MEDINILLA, Jacob. Use Educational Data Mining to Predict Undergraduate Retention. 2016 IEEE 16th International Conference on Advanced Learning Technologies (ICALT). {[}S. l.{]}: IEEE, jul. 2016. DOI 10.1109/icalt.2016.138. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/ICALT.2016.138.} \\ \hline
134 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{PLAGGE, Mark. Using artificial neural networks to predict first-year traditional students second year retention rates. Proceedings of the 51st ACM Southeast Conference on - ACMSE ’13. {[}S. l.{]}: ACM Press, 2013. DOI 10.1145/2498328.2500061. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1145/2498328.2500061.} \\ \hline
135 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{MATAFENI, Gcobisile; AJOODHA, Ritesh. Using Big Data Analytics to Predict Learner Attrition based on First Year Marks at a South African University. Advances in Science, Technology and Engineering Systems Journal. {[}S. l.{]}: ASTES Journal, 2020. DOI 10.25046/aj0505112. Disponível em: http://dx.doi.org/10.25046/aj0505112.} \\ \hline
136 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{VILORIA, Amelec; SENIOR NAVEDA, Alexa; HERNÁNDEZ PALMA, Hugo; NIEBLES NÚÑEZ, William; NIEBLES NÚÑEZ, Leonardo. Using Big Data to Determine Potential Dropouts in Higher Education. Journal of Physics: Conference Series. {[}S. l.{]}: IOP Publishing, 1 jan. 2020. DOI 10.1088/1742-6596/1432/1/012077. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1088/1742-6596/1432/1/012077.} \\ \hline
137 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{LAM-ON, Natthakan; BOONGOEN, Tossapon. Using cluster ensemble to improve classification of student dropout in Thai university. 2014 Joint 7th International Conference on Soft Computing and Intelligent Systems (SCIS) and 15th International Symposium on Advanced Intelligent Systems (ISIS). {[}S. l.{]}: IEEE, dez. 2014. DOI 10.1109/scis-isis.2014.7044875. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/SCIS-ISIS.2014.7044875.} \\ \hline
138 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{YANG, Zongkai; YANG, Juan; RICE, Kerry; HUNG, Jui-Long; DU, Xu. Using Convolutional Neural Network to Recognize Learning Images for Early Warning of At-Risk Students. IEEE Transactions on Learning Technologies. {[}S. l.{]}: Institute of Electrical and Electronics Engineers (IEEE), 1 jul. 2020. DOI 10.1109/tlt.2020.2988253. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/TLT.2020.2988253.} \\ \hline
139 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{KUMAR VEERASAMY, Ashok; D’SOUZA, Daryl; APIOLA, Mikko-Ville; LAAKSO, Mikko-Jussi; SALAKOSKI, Tapio. Using early assessment performance as early warning signs to identify at-risk students in programming courses. 2020 IEEE Frontiers in Education Conference (FIE). {[}S. l.{]}: IEEE, 21 out. 2020. DOI 10.1109/fie44824.2020.9274277. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/FIE44824.2020.9274277.} \\ \hline
140 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{BELLO, Felipe A.; KOHLER, Jacqueline; HINRECHSEN, Karen; ARAYA, Victor; HIDALGO, Luciano; JARA, Jose Luis. Using machine learning methods to identify significant variables for the prediction of first-year Informatics Engineering students dropout. 2020 39th International Conference of the Chilean Computer Science Society (SCCC). {[}S. l.{]}: IEEE, 16 nov. 2020. DOI 10.1109/sccc51225.2020.9281280. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1109/SCCC51225.2020.9281280.} \\ \hline
141 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{STETTO, Jayne E.; GACKSTETTER, Gary D.; CRUESS, David F.; HOOPER, Tomoko I. Variables Associated with Attrition from Uniformed Services University of the Health Sciences Medical School. Military Medicine. {[}S. l.{]}: Oxford University Press (OUP), fev. 2004. DOI 10.7205/milmed.169.2.102. Disponível em: http://dx.doi.org/10.7205/milmed.169.2.102.} \\ \hline
142 &
  \multicolumn{1}{p{14.5cm}|}{AGUIAR, Everaldo; LAKKARAJU, Himabindu; BHANPURI, Nasir; MILLER, David; YUHAS, Ben; ADDISON, Kecia L. Who, when, and why. Proceedings of the Fifth International Conference on Learning Analytics And Knowledge. {[}S. l.{]}: ACM, 16 mar. 2015. DOI 10.1145/2723576.2723619. Disponível em: http://dx.doi.org/10.1145/2723576.2723619.} \\ \hline
\end{longtable}


\end{apendicesenv}
% ---